[引用] 京極話畀我哋聽討論動機其實好戇鳩

「從剛剛听到現在，你們也似乎是動機至上主義嘛?考慮這些動機也是沒有用的哪。」

京極堂撂下這句武斷的話。

「為什麼?沒有動機的話，警察與世人都不能接受吧。」

「沒錯，動機不過是讓世人接受的幌子罷了。所謂的犯罪——特別是殺人等重大罪行皆是有如痙攣般的行為。宛如真實般排列動機，得意洋洋地解說犯罪是種很愚蠢的行為。解說越普遍，犯罪就越具可信性，情節越深重，世人就越能認同。但是這不過只是幻想。世間的人們無論如何都希望犯罪者只會在特殊的環境中、特殊的精神狀態下采取如此違反倫常的行為。亦即，他們想把犯罪從自己的日常生活中切除，將之趕入非日常的世界里。這等于是繞圈子間接證明了自己與犯罪無緣。因此，犯罪理由越容易懂，且越遠離日常生活就越好。舉凡遺產的繼承、怨恨、復仇、情愛糾葛、嫉妒、保身、名譽名聲的維持、正當防衛——每種都是很容易理解，且在普通人身邊不太容易發生的事情。可是，若問為何很容易理解，那是因為這些事情看似不太容易發生，其實與他們心中經常發生的情感性質相同，只不過規模的大小不同罷了。」

記得那時我在朝美馬阪研究所直奔的迷途上也听過這段話。

「你的理論我已經听敦子說過了。並非不能理解，但我仍覺得這樣的說法太武斷。忽視到達犯罪的過程，等于是將故意與過失混為一談嘛。」

「過失是事故，但也有所謂的間接故意，這兩者的分辨必須很謹慎處理才行。只不過很困難就是了。」

「可是啊，京極堂，這樣一來無法維持社會秩序吧。犯罪行為之所以為犯罪，並非只是行為本身不受到社會的認同才成立的，不是嗎?道德、倫理這些看不見的部分也被納入檢視的對象吧?忽視動機的話連酌情量刑的空間也沒了。」

「但是連道德觀倫理觀都要用法律來限制的話就是恐怖政治了。思想與信仰應該獨立于法律之外維持自由吧?法律只應對行為有效。如果僅是思考就被當作罪人的話，幾乎所有人都是罪人。動機任誰都有，不，殺人計畫任誰都曾策劃過，只是沒付諸實行罷了。不管是倫理還是道德，都不是法律創出來的，而是名為社會的巨大怪物在莫名其妙之間創出的東西，是種幻想。」

我很明白，跟他議論也沒用。

「——那難道說，犯罪者的自白——都是為了讓周遭的人接受才作的?」

「針對事實關系的供述姑且不論，我認為自白並沒有證據性。動機是在後來被人問到時才想出來的。可是這時犯罪者與其它人一樣是站在旁觀者的立場上。為了讓自己先回歸到日常，拼命地思考自己能認同的理由，那就是動機。這是否為真，不僅第三者無從判別，本人也無法確認。難道你們不認為針對此進行種種議論是無意義的，而裝作了然于胸的樣子針對犯罪高談闊論則是種愚蠢至極的行為嗎?」

青木無法反駁，理所當然。

是的，能粉碎京極堂的意見的，恐怕只有——木場而已吧。

對他說理是沒有用的。

「而且，當本人與周圍都無法發現足以認同的動機時，便會將之判斷為缺乏社會責任的狀態。我認為這是種逃避。大家都以為只要將搞不懂的東西入名為精神病或神經癥的黑盒子即可。這就是世人最擅長的機會主義。可是對于被當作垃圾場的真正的神經癥或精神病患者而言卻只是很大的困擾。而且只要被貼上這種卷標就等于無罪釋放，並將之驅逐出社會之外，流放于外野。歧視犯罪者並放任其自由，豈不是種本末倒置?多麼愚蠢哪。」

京極夏彥